\chapter{Hiện thực mô hình} \label{chp:implementation}

\section{Công cụ}
Trong quá trình hiện thực, nhóm cũng sử dụng các công cụ có sẵn để giúp ít cho việc huấn luyện mô hình, giảm công sức lập trình. Nhóm sử dụng hai framework là Caffe và Pytorch, việc trích xuất đặc trưng từ hình ảnh nhóm sử dụng mô hình đã được huấn luyện sẵn của tác giả, nên nhóm sẽ sử dụng Caffe để tương thích, dễ dàng sử dụng. Framework thứ hai mà nhóm sử dụng là Pytorch, ưu điểm của nó là có thể chạy linh động (dynamic), do đó sẽ thuận lợi cho việc thực thi mô hình ở chế độ beam search.
\subsection{Caffe} \label{subsec:caffe}
Caffe là một framework dùng trong deep learning, nó được xây dựng để có thể dùng trên các ngôn ngữ C, C++, Python, MATLAB cũng như command line. Điểm nổi bật của framework này là hiệu năng về tốc độ, khả năng chuyển đổi (transposability), khả năng ứng dụng trong các mô hình convolutional neural networks (CNN). Một lợi thế lớn nhất của việc sử dụng các thư viện C++ trên Caffe là khả năng sử dụng các mạng có sẵn từ Caffe Model Zoo, chúng đã được huấn luyện sẵn và có thể sẵn sàng để sử dụng. Khi mọi người làm việc trên các mô hình CNN hoặc giải quyết các bài toán xử lý ảnh, mọi người có thể tận dụng các thư viện có sẵn này để giảm bớt công sức. Nổi bật nhất của Caffe là tốc độ xử lý. Nó có thể xử lý hơn 60 triệu hình ảnh hằng ngày với một GPU là Nvidia K40. Caffe được sử dụng phổ biến cho những mạng học sâu (deep learning network) về nhận diện hình ảnh. Tuy nhiên, Caffe cũng có nhược điểm là nó không hỗ trợ các lớp chi tiết của mạng như những cái mà mọi người có thể thấy trên các framework khác như Tensorflow, CNTK, Pytorch. Nhìn chung thì Caffe cũng có hỗ trợ cho các recurrent networks, mô hình ngôn ngữ, xây dựng các lớp phức tạp, những lớp mà phải hiện thực trên các ngôn ngữ bậc thấp.

\subsection{Pytorch}\label{subsec:pytorch}
Pytorch là một framework được phát triển bởi Facebook. Pytorch sử dụng dynamic graph, đây là một tính năng khá có sức hút đối với các nhà nghiên cứu và kĩ sư thường làm việc với dữ liệu về time-series và xử lý ngôn ngữ tự nhiên. Pytorch được tạo ra để vận dụng các thư viện trên Torch, đưa các thư viện này lên ngôn ngữ Python để sử dụng giúp mở rộng sự phổ biến, vì Torch được sử dụng trên ngôn ngữ Lua nên ít được phổ biến. Pytorch được tích hợp với Python khá sâu và nó theo dạng hướng đối tượng. Pytorch cũng cho phép mở rộng các chức năng một cách dễ dàng bằng cách khai báo những lớp kế thừa Pytorch. Giả sử, khi muốn tạo ra một lớp neural network bằng cách chỉnh sửa từ một lớp neural network có sẵn thì có thể kế thừa từ nn.Module. Pytorch cung cấp 3 mức ở dạng trừ tượng để giúp mọi thứ dễ dàng sử dụng. Tensor trong Pytorch bắt buộc ở dạng nd-array, nó cũng giống với numpy nhưng lại có thể chạy được trên GPU. Biến (variable) là node trong sơ đồ tính toán (computational graph) nó rất giống với tensor, variable, placeholder trong Tensorflow. Module là neural network layer, có thể lưu trữ các trọng số (weights). Pytorch ra đời muộn nhưng lại rất phổ biến trong cộng đồng nghiên cứu.

\section{Công việc cần chuẩn bị cho quá trình huấn luyện mô hình}
\subsection{Xử lí tập dữ liệu}
Tập dữ liệu ở dạng thô ban đầu còn phức tạp, nên nhóm sẽ xử lí để chúng trở nên đơn giản hơn, dễ xử lí cho quá trình huấn luyện hơn. Các câu trong tập dữ liệu sẽ được loại bỏ đi các dấu câu, các từ đều sẽ được chuyển về chữ thường, các câu chứa nhiều hơn một dấu space giữa hai từ cũng sẽ được bỏ bớt dấu space, chỉ giữ một dấu space giữa hai từ. Những công việc này đã được xử lý trong tập dữ liệu MSCOCO và được lưu trong key có tên là 'tokens' của mỗi câu mô tả. Nó không chỉ loại bỏ các thành phần không cần thiết mà còn giúp ta tách câu thành các từ riêng lẻ, hỗ trợ cho nhóm xây dựng bộ từ vựng nhanh hơn. Do đó khi sử dụng bộ dữ liệu MSCOCO, nhóm sẽ ưu tiên dùng câu ở dạng các tokens để ghép lại hơn là dùng câu ở dạng thô ban đầu để giúp tiết kiệm thời gian và công sức.

\subsection{Xây dựng bộ từ điển}
Sau khi xử lí tập dữ liệu xong, bước tiếp theo nhóm sẽ đi xây dựng một bộ từ điển. Nó là một danh sách các từ riêng biệt, không có sự trùng nhau. Danh sách này được xây dựng dựa trên các câu mô tả hình ảnh, nhóm sẽ gom các câu mô tả lại, tách thành các từ riêng lẻ, và đếm tần số xuất hiện của mỗi từ. Do đây là dữ liệu được dùng trong huấn luyện mô hình, nên các câu mô tả dùng để xây dựng bộ từ điển cũng chỉ lấy trong tập train. Tập train có 113287 ảnh và mỗi ảnh có khoảng 5 câu miêu tả, do đó dữ liệu nhóm sử dụng để xây dựng bộ từ điển khoảng 566435 câu miêu tả. Trong quá trình xây dựng, có những từ khá hiếm xuất hiện trong việc mô tả hình ảnh, tức là tần số xuất hiện của nó thấp, do đó những từ này là những phần tử ngoại biên và nhóm sẽ loại bỏ chúng đi. Trong việc hiện thực, nhóm chọn ngưỡng tần số để loại bỏ những từ này là 5, nghĩa là những từ có tần số xuất hiện lớn hơn 5 mới được chọn để xây dựng bộ từ điển. Số lượng từ trong bộ từ điển có hạn, do đó có khả năng sẽ có lúc nhóm gặp phải từ không có trong bộ từ điển thì nhóm sẽ thêm vào bộ từ điển một từ 'UNK' để làm đại diện cho những từ không có trong bộ từ điển. Sau khi quá trình xử lí trên, nhóm tạo được một bộ từ điển có tổng cộng 9487 từ.

\subsection{Word embedding}
Nhóm nhận thấy trong thực tế có một số giải thuật có thể hoạt động tốt trên dữ liệu thuộc loại categorical, tuy nhiên nhiều giải thuật trong machine learning không thể làm việc trên loại dữ liệu này, nó bắt buộc phải chuyển đổi những loại dữ liệu này sang một dạng khác là numeric, tức là input và output phải ở dạng numeric. Như vậy, sẽ có trường hợp mong muốn output ở dạng categorical, khi đó, sẽ phải làm thêm việc xử lý chuyển đổi từ dữ liệu ở dạng numeric sang categorical. Trong bài toán của nhóm cũng vậy, các từ ở dạng ngôn ngữ tự nhiên sẽ phải chuyển về dạng numeric trước khi đưa vào mô hình thực hiện quá trình huấn luyện.

Đầu tiên, mỗi từ trong bộ từ điển sẽ được gán cho một con số kiểu integer riêng biệt. Nhóm có thể dễ dàng nhận ra rằng các số tự nhiên, chúng có một mối quan hệ thứ tự với nhau, chính vì thế đối với dữ liệu có tồn tại loại quan hệ này thì việc dùng các con số integer riêng biệt này cũng đủ để thể hiện. Tuy nhiên, với những dữ liệu không tồn tại loại quan hệ thứ tự này thì việc dùng số integer để biểu diễn là không đủ khả năng để thực hiện. Bởi vì, khi cho mô hình giả định tồn tại một quan hệ thứ tự như vậy mà trong khi trên thực tế nó lại không tồn tại thì sẽ dẫn đến mô hình cho hiệu quả thấp, tạo ra những kết quả không mong muốn. Để giải quyết việc này, một giải pháp có thể sử dụng là one-hot encoding để làm đại diện cho mỗi từ. Mỗi từ sẽ được đại diện bởi một vector có sồ chiều bằng với số từ trong bộ từ điển, các giá trị của vector này đều là những số nhị phân. Trong one-hot vector, giá trị "1" được đặt ở vị trí tương ứng với thứ tự của từ trong bộ từ điển, còn các giá trị khác đều là "0".

\subsection{Tổ chức lưu trữ đặc trưng cho quá trình huấn luyện}
Trong quá trình trích xuất đặc trưng ảnh từ các đối tượng trong hình thì mô hình sử dụng cho việc này khá lớn nên thiết bị hiện tại không thể chạy một lần để trích xuất, thay vào đó nhóm sẽ tách mô hình này thành 2 phần, sau đó chạy lần lượt từng phần để trích xuất. Tập dữ liệu MSCOCO cũng khá lớn nên việc trích xuất này sẽ gây mất khá nhiều thời gian, một điều khá may mắn là bộ MSCOCO này đã có tác giả trích xuất sẵn và được lưu thành tập tin tsv. Nhóm sẽ tận dụng điều này để giảm bớt sự tiêu tốn thời gian. Tập tin tsv này chứa thông tin rất đầy đủ, nhóm sẽ tiến hành đọc tập tin tsv và ánh xạ tương ứng theo mã của hình ảnh, tiến hành giải mã phần feature trong tập tin tsv để thu được feature mà nhóm cần. Do số lượng hình ảnh trong tập dữ liệu MSCOCO là khá lớn nên việc lọc các features trong tập tin tsv này bằng cách tìm kiếm thông thường sẽ phải tốn khá nhiều thời gian, bởi vì phải trải qua khá nhiều vòng lặp để tìm kiếm các features tương ứng với các hình ảnh. Một cách khác, nhóm có thể dùng cách truy xuất như dictionary, đặt mã của mỗi hình ảnh làm khóa, còn các features của từng hình ảnh làm giá trị tương ứng với khóa. Nhưng có một nhược điểm xảy ra, toàn bộ dữ liệu phải được đọc lên bộ nhớ chính để có thể truy xuất, nhưng bộ nhớ chính của nhóm có hạn, không đủ để đọc toàn bộ features của các hình ảnh trong tập dữ liệu MSCOCO lên bộ nhớ chính được. Để giải quyết vấn đề này, trong Python cung cấp một thư viện Shelve, nó cũng giống như dictionary trong Python, nhưng nó có ưu điểm là chỉ đọc hoặc ghi tập tin khi cần thiết. Chính điều này đã giải quyết vấn đề về thiếu hụt bộ nhớ chính, nhóm không cần phải đọc toàn bộ dữ liệu lên bộ nhớ chính để truy xuất nữa mà vẫn có thể truy xuất như một dictionary, giúp lọc dữ liệu features rất nhanh. Bên cạnh đó, Shelve cũng có hạn chế là các khóa của nó phải ở dạng chuỗi, tuy nhiên vấn đề này đối với nhóm không phải vấn đề nghiêm trọng, nhóm có thể điều chỉnh việc này một cách dễ dàng.

Khi nhóm có được các đặc trưng của tất cả các ảnh trong bộ dữ liệu thì việc tổ chức lưu trữ các đặc trưng này như thế nào để cho quá trình huấn luyện diễn ra tốt cũng là cả một vấn đề. Do tính chất bộ dữ liệu huấn luyện khá lớn nên vấn đề thời gian huấn luyện được nhóm quan tâm khá nhiều. Để huấn luyện nhanh, thông thường nhóm sẽ đọc toàn bộ dữ liệu đặc trưng của ảnh lên bộ nhớ chính để cho tốc độ truy xuất nhanh. Tuy nhiên tài nguyên là hạn chế, bộ nhớ chính của nhóm không đủ để làm việc này, do đó có hai chiến lược tổ chức cách lưu trữ các dữ liệu đặc trưng từ ảnh được đưa ra. Cách thứ nhất, nhóm sẽ lưu mỗi đặc trưng của một ảnh thành một tập tin, như vậy bộ dữ liệu có bao nhiêu ảnh sẽ có bấy nhiêu tập tin tương ứng. Do đó, khi huấn luyện, tại mỗi lần đọc một bó dữ liệu, cần những đặc trưng của các ảnh nào thì những tập tin chứa đặc trưng tương ứng sẽ được đọc lên, không nhất thiết phải đọc hết toàn bộ các tập tin lên bộ nhớ chính. Cách này giúp tiết kiệm bộ nhớ chính rất nhiều nhưng lại phải đánh đổi bởi thời gian truy xuất bộ nhớ thứ cấp khá lớn. Trong cách này, mô hình cần phải đọc dữ liệu từ đĩa cứng lên rất nhiều lần để chuyển đổi dữ liệu trong quá trình huấn luyện, mà thời gian truy cập đĩa cứng là khá lớn. Do đó thời gian huấn luyện sẽ khá lâu.

Bên cạnh đó, nhóm nhận thấy, tài nguyên bộ nhớ chính của thiết bị còn trống không gian, nhóm đã đưa ra giải pháp là sẽ đọc một phần dữ liệu đặc trưng lên bộ nhớ chính để chờ sẵn sàng cho việc huấn luyện, khi mô hình sử dụng hết phần dữ liệu này sẽ chuyển đổi phần dữ liệu khác được đọc lên bộ nhớ chính để tiếp tục huấn luyện. Từ đó nhóm quyết định chia bộ dữ liệu đặc trưng thành 6 phần, trong đó tập train (huấn luyện) sẽ được chia thành 4 phần, tập validate và tập test sẽ được chia mỗi tập thành một phần. Cứ như vậy trong quá trình huấn luyện, các phần của train và validate sẽ luân phiên được đọc lên bộ nhớ chính. Việc này sẽ tốn thời gian chủ yếu ở việc chuyển đổi giữa các phần, nhưng khi đã chuyển đổi xong thì việc huấn luyện diễn ra cực kì nhanh, do tốc độ của bộ nhớ chính mang lại. Cách làm này có một nhược điểm là khi xáo trộn dữ liệu sau mỗi epoch sẽ không thể xáo trộn toàn cục được, mà thay vào đó chỉ có thể xáo trộn cục bộ trong mỗi phần. Đây là một nhược điểm, tuy nhiên hạn chế này nhóm nhận thấy không đáng kể, trong khi hiệu quả tốc độ huấn luyện mà giải pháp này mang lại khá lớn. Áp dụng cách này, nhóm có thể huấn luyện một epoch trong vòng khoảng 30 đến 40 phút.

\section{Quá trình học}
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{images/pipeline_training.png}
	\caption{Quá trình huấn luyện mô hình}
	\label{pipeline-training}
\end{figure}

Sau khi tạo được bộ từ điển dùng cho ma trận word embedding và trích xuất được đặc trưng hình ảnh từ bộ encoder, nhóm sẽ thực hiện huấn luyện mô hình decoder LSTM qua hai giai đoạn: huấn luyện bằng Cross-entropy loss và huấn luyện sử dụng học tăng cường. Hình \ref{pipeline-training} minh họa tổng quát quá trình huấn luyện mô hình.

\subsection{Tài nguyên sử dụng}

Vì những hạn chế khách quan về tài nguyên tính toán, việc huấn luyện của nhóm sẽ được thực hiện chủ yếu trên mạng decoder LSTM, còn encoder sẽ sử dụng trọng số của một mô hình đã được huấn luyện sẵn. Vì thế kích thước của mô hình tương đối nhỏ, nhóm sử dụng một GPU NVIDIA GTX 1080 có thể đảm nhiệm được việc huấn luyện. Việc tận dụng được khả năng tính toán song song của GPU cũng cải thiện đáng kể tốc độ huấn luyện so với việc sử dụng CPU. Tuy vậy vì bản chất tập dữ liệu lớn dẫn đến kích thước tập các vector đặc trưng trích xuất ra cũng rất lớn, đòi hỏi máy phải có nhiều RAM để quá trình huấn luyện không bị gián đoạn. Với dung lượng RAM 32GB, nhóm vẫn phải nghiên cứu chia nhỏ tập vector đặc trưng, lần lượt đưa lên để không bị tràn bộ nhớ.

\subsection{Huấn luyện bằng Cross-entropy loss}

Cross-entropy loss là một loại hàm lỗi được sử dụng phổ biến để huấn luyện mô hình trong các bài toán Phân loại (Classification). Việc tối ưu hoá hàm lỗi này giúp cho phân phối đầu ra của mô hình trên các lớp phân loại (ở đây là các chữ trong bộ từ điển) tiến đến gần phân phối chuẩn của nhãn ground truth hơn. Nói cách khác trong quá trình huấn luyện xác suất để mô hình sinh chữ đúng theo nhãn ground truth sẽ dần được tăng lên.  

Trong bài toán Sinh câu mô tả hình ảnh, nhóm huấn luyện mô hình là mạng LSTM có các tham số $\theta$, có nhãn ground truth là câu $(w^*_{1},\dots, w^*_{T})$, ta có công thức Cross-entropy loss cần tối ưu:

%
\begin{equation}
L(\theta)=-\sum_{t=1}^{T} \log (p_{\theta}(w^*_{t}|w^*_{1},\dots w^*_{t-1}))
\label{eqn:xeloss}
\end{equation}
%

Mặc dù việc huấn luyện trên cross entropy loss là một giải pháp hiệu quả cho nhiều bài toán Phân loại, khi áp dụng cho tác vụ Sinh câu mô tả ảnh, nhóm nhận thấy cách huấn luyện này có những hạn chế nhất định. Đầu tiên phải kể đến việc khi đánh giá một câu được sinh ra, điều được quan tâm đến là cú pháp, ngữ nghĩa của câu cũng như khả năng diễn tả được những thông tin trong ảnh. Chính vì vậy việc đánh giá sẽ sử dụng những thang đo chuẩn chuyên dụng cho các tác vụ Xử lý ngôn ngữ tự nhiên (BLEU, ROUGE, CIDEr...) chứ không dùng cross entropy loss như trong giai đoạn huấn luyện. Điều này dẫn đến sự không đồng nhất về tiêu chí chấm điểm cho kết quả mô hình sinh ra giữa lúc huấn luyện và lúc đánh giá. Một vấn đề nữa gặp phải là exposure bias. Hiện tượng này xảy ra khi trong quá trình huấn luyện, mô hình luôn được cung cấp nhãn ground truth ở mỗi bước sinh câu, từ đó sử dụng ground truth này để sinh từ tiếp theo, tuy nhiên khi kết thúc huấn luyện và để tự sinh câu, sẽ không còn nhãn ground truth ở mỗi bước mà mô hình phải dựa hoàn toàn vào các chữ được nó đoán được trước đó, dẫn đến nếu mô hình sinh một chữ không tốt có thể làm cho tất cả các chữ sau đó bị sai lệch.  

\subsection{Huấn luyện sử dụng học tăng cường (Reinforcement Learning)}

Để khắc phục những nhược điểm của việc huấn luyện bằng Cross-entropy loss như đã nói ở trên, đã có nhiều giải pháp được đề xuất, với ý tưởng chủ đạo là điều chỉnh để giai đoạn huấn luyện sẽ giống với giai đoạn đánh giá. Cụ thể khi huấn luyện thay vì tối ưu trên cross entropy loss sẽ tối ưu trên thước đó đánh giá câu (ở đây là điểm CIDEr ~\cite{Vedantam_2015_CVPR}), và thay vì dựa vào nhãn ground truth được cung cấp, sẽ cho mô hình lấy mẫu trên phân phối được sinh ra trên bộ từ điển và chấm điểm CIDEr cho câu lấy mẫu được. Điểm này sẽ được sử dụng để tiến hành tối ưu. Tuy nhiên việc tính điểm CIDEr lại không phải là một phép tính khả vi, vì vậy không thể sử dụng backpropagation để huấn luyện như cross entropy loss. Để giải quyết những vấn đề này, các nhà nghiên cứu ~\cite{2016arXiv161200563R} đã kết hợp những kỹ thuật được sử dụng trong lĩnh vực học tăng cường, mà cụ thể là giải thuật REINFORCE ~\cite{Williams1992}.

Trước tiên ta sẽ tiếp cận bài toán Sinh câu mô tả cho ảnh dưới góc độ của một bài toán sử dụng học tăng cường. Ta có mạng decoder LSTM được huấn luyện có vai trò như một agent tương tác với môi trường (environment). Môi trường này gồm có các đặc trưng của từ ngữ và hình ảnh. Các tham số $\theta$ của mạng định nghĩa một stochastic policy $p_{\theta}$, policy này sẽ đưa ra hành động (action) dự đoán từ tiếp theo bằng cách lấy mẫu. Sau mỗi lần thực hiện hành động dự đoán thì agent sẽ cập nhật lại các trạng thái (state) của mình (ở đây là các hidden state của mạng cũng như các trọng số attention). Sau khi sinh được token báo hiệu kết thúc câu (EOS), agent sẽ nhận được một phần thưởng (reward) $r$ chính là điểm số CIDEr của câu sinh được. Mục đích của việc huấn luyện sẽ là tìm cách thay đổi các tham số $\theta$ giúp mô hình có thể sinh được câu có reward cao nhất, cụ thể ở đây bằng cách cực tiểu hoá negative expected reward:

%
\begin{align}
\label{eqn:ciderloss}
L(\theta) &= -\expectwrt[w^s \sim p_\theta]{r(w^s)}
\end{align}
%
trong đó $w^s= (w^s_1,\dots w^s_T)$ với  $w^s_{t}$ là từ được lấy mẫu bỏi mô hình ở bước $t$.
Từ đó ta có thể rút ra được gradient:

\begin{align*}
\nabla_{\theta}L(\theta) &= -\nabla_{\theta}\int r(w^s) p_{\theta}(w^s) dw^s\\
&= -\int r(w^s) \nabla_{\theta} p_{\theta}(w^s) dw^s\\
&= -\int r(w^s) \left(\frac{\nabla_{\theta} p_{\theta}(w^s)}{p_{\theta}(w^s)}\right) p_{\theta}(w^s) dw^s\\
&= -\int \left( r(w^s) \nabla_{\theta} \log p_{\theta}(w^s) \right) p_{\theta}(w^s)dw^s	\\
&= -\mathbb{E}_{w^s \sim p_{\theta}} \left[ r(w^s) \nabla_{\theta} \log p_{\theta}(w^s) \right]\,.
\end{align*} 
Trong thực tế gradient kỳ vọng này sẽ được ước lượng bằng cách lấy mẫu một câu mô tả từ $p_{\theta}$:

\begin{equation*}
\nabla_{\theta}L(\theta)\approx- r(w^s) \nabla_{\theta} \log p_{\theta}(w^s).
\end{equation*}
Tuy nhiên vì reward điểm CIDEr thu được luôn là số dương, nên với công thức trên thì dù câu có được lấy mẫu như thế nào thì gradient estimator vẫn sẽ có hướng tăng logprob của những từ được chọn. Để giải quyết vấn đề này, một baseline $b$ sẽ được thêm vào. Baseline này có tác dụng như một reward tham khảo, đem so sánh với reward thu được từ việc lấy mẫu, và chỉ khi reward thu được từ việc lấy mẫu tốt hơn reward baseline thì gradient mới khuyến khích cách lấy mẫu này:

\begin{equation}
\nabla_{\theta}L(\theta)\approx- (r(w^s)-b) \nabla_{\theta} \log p_{\theta}(w^s).
\label{eq:zerobiasGradientSample}
\end{equation}
Có nhiều cách để lựa chọn baseline này, ở đây nhóm sử dụng baseline là reward $r(\hat{w})$ thu được khi thực hiện sinh câu bằng greedy decoding:

\begin{equation}
\nabla_{\theta}L(\theta)\approx- (r(w^s)-r(\hat{w})) \nabla_{\theta} \log p_{\theta}(w^s).
\end{equation}
Kết hợp với chứng minh ở ~\cite{DRL-openai} ta có được:

\begin{equation}
\nabla_{\theta}L(\theta)\approx- (r(w^s)-r(\hat{w})) \nabla_{\theta} \sum_{t=1}^{T} \log \pi_\theta(w_t|h_t)\,.
\end{equation}
Đến đây việc backpropagation để huấn luyện được thực hiện tương tự như công thức \ref{eqn:xeloss} của Cross-entropy loss.

\subsection{Kế hoạch huấn luyện}
\begin{figure}[!t]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/training_crossentropy.png}
	\caption{Minh hoạ quá trình huấn luyện sử dụng cross-entropy loss}
	\label{training_crossentropy}
\end{figure}

\begin{figure}[!t]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{images/training_rewardloss.png}
	\caption{Minh hoạ quá trình huấn luyện sử dụng học tăng cường}
	\label{training_rewardloss}
\end{figure}

Như nhóm đã trình bày, để huấn luyện mô hình cho tác vụ Sinh câu mô tả hình ảnh, sử dụng phương pháp học tăng cường là thích hợp hơn so với Cross-entropy loss. Tuy nhiên để huấn luyện bằng học tăng cường được hiệu quả đòi hỏi phải có baseline tham khảo đáng tin cậy, mà ở đây baseline được chọn là reward của câu được sinh bằng greedy decoding. Vì vậy trước khi đưa vào sử dụng học tăng cường thì kết quả sinh greedy decoding của mô hình phải tốt. Để đảm bảo điều này, quá trình huấn luyện sẽ được bắt đầu trên Cross-entropy loss sử dụng ADAM optimizer ~\cite{DBLP:journals/corr/KingmaB14}, vối hệ số học (learning rate) được khởi tạo là $5\times 10^{-4}$, được cài đặt để cứ ba epoch thì giảm (decay) $0.8$ lần. Mô hình sẽ được huấn luyện theo kế hoạch này trong 30 epochs, ở mỗi epoch đều cho tiến hành đánh giá chấm điểm CIDEr trên tập validation, và chọn ra mô hình có điểm CIDEr cao nhất để tiếp tục huấn luyện bằng học tăng cường. Giai đoạn này mục tiêu huấn luyện sẽ là tối ưu trên thang điểm CIDEr, tiếp tục sử dụng ADAM với hệ số học $5\times10^{-5}$. Hình \ref{training_crossentropy} và \ref{training_rewardloss} minh họa sự thay đổi của training loss qua hai giai đoạn huấn luyện.

\section{Thí nghiệm trên hệ số epoch}
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/img4966.jpg}
	\caption{Sự thay đổi của câu mô tả khi thời gian huấn luyện khác nhau trong mô hình \textbf{QK-Captioner}. \textbf{10000 lần lặp}: "a baby elephant standing next to a baby elephant", \textbf{21000 lần lặp}: "a baby elephant walking across a dirt road", \textbf{30000 lần lặp}: "a baby elephant walking in the dirt next to a fence", \textbf{40000 lần lặp}: "a baby elephant walking in a dirt field"}
	\label{epoch-experiment}
\end{figure}

	Nhìn vào các câu mô tả cho hình ảnh \ref{epoch-experiment} nhóm dễ dàng nhận thấy chất lượng câu mô tả được cải tiến dần qua thời gian huấn luyện, nói cách khác là theo số lần lặp. Khi ở giai đoạn đầu của sự huấn luyện thì mô hình chưa được học nhiều, đang ở giai đoạn đầu của quá trình tối ưu mô hình, vì vậy chất lượng câu mô tả chưa thể hiện được nội dung chính xác, việc này có thể minh họa qua kết quả mô tả hình ảnh \ref{epoch-experiment} của mô hình \textbf{QK-Captioner} sau 10000 lần lặp khi huấn luyện. Câu sinh ra mới chỉ nhận biết được sự hiện diện của hai con voi, nhưng trong đó có một con voi bị mô hình phán đoán sai về tính chất độ trưởng thành của con voi này. Bên cạnh đó mô hình ở giai đoạn này cũng đã diễn tả được mối quan hệ cơ bản của các đối tượng mà nó nhận ra.
	
	Sau một quá trình được huấn luyện thêm nữa, lúc này ở giai đoạn lần lặp huấn luyện thứ 21000, mô hình đã có một vài sự cải tiến trong việc diễn tả nội dung của bức ảnh. Ngoài đối tượng con voi, mô hình đã phán đoán thêm được đối tượng khác, đó là có sự hiện diện của một con đường và nhận ra được tính chất của nó là một con đường bẩn. Mặc dù đây không phải con đường, nhưng cũng khá giống, mô hình đã dựa vào sự tương tự này để phán đoán đó là con đường. Bên cạnh đó, mô hình cũng phán đoán hành động của đối tượng trong ảnh tốt hơn, chính là đang đi thay vì là đang đứng, so với phiên bản trước đó. Tuy nhiên, một điều đáng buồn là mô hình chỉ còn nhận ra được một chú voi và chú voi còn lại đã bị mô hình bỏ qua.
	
	Tiếp tục quá trình huấn luyện lên đến 30000 lần lặp. Lúc này mô hình nhận ra được có thêm sự hiện diện của hàng rào. Đồng thời nhận ra được đối tượng con voi không phải đang đi trên một con đường, vì vậy mô hình không mô tả đối tượng con đường trong lúc phát sinh câu, nhưng nó vẫn nhận ra nơi này khá bẩn, rất tiếc là vẫn chưa biết được đây là nơi nào để diễn tả thông tin nơi chốn.
	
	Đến lần lặp huấn luyện thứ 40000, thì mô hình phán đoán được nơi chốn mà con voi đang đi trên đó, thay vì chưa thể nhận ra như ở số lượng lần huấn luyện 30000. Lần này mô hình liên tưởng đến đó là một vùng đất ("field"). Sự phán đoán này khá hợp lý với ngữ cảnh của bức ảnh và cho thấy được sự cải tiến dần dần của việc diễn tả nội dung cho hình ảnh theo thời gian huấn luyện mô hình. Từ đó mô hình được tối ưu dần dần theo quá trình huấn luyện, diễn đạt thông tin ngày càng chính xác hơn.
